\documentclass[a4paper,10pt,twoside]{article}

\usepackage[ngerman]{babel}  % german things
\usepackage{ziffer} % german numbers
\usepackage[autostyle=true,german=quotes]{csquotes} % german quotes
\usepackage[autostyle=true]{csquotes} % quotes

\setlength{\parindent}{0pt} % no paragraph indentation
\setlength{\parskip}{0.3\baselineskip}
\usepackage{setspace} % be able to set line spacing
\linespread{1.3} % set line spacing

\usepackage{fontspec}
\usepackage{titlesec}

\setmainfont{TheSansUHH Regular}

\usepackage[
    left=2cm,
    right=2cm,
    top=1cm,
    bottom=1cm,
    includeheadfoot,
    headheight=14pt,
    ]{geometry}


\titleformat*{\section}{\Large\bfseries\fontspec{TheSansUHH Bold 
Caps}\filcenter}
\titleformat*{\subsection}{\Large\bfseries\fontspec{TheSansUHH SemiLight
Caps}\filcenter}

\usepackage{xcolor} % colors
\usepackage{fancyhdr} % be able to do headers
\pagestyle{fancy} % all pages are 'fancy' by default
\lhead{\texttt{{\color{red}ENTWURF \today}}} % show 'DRAFT' note in topleft

\author{Yann Büchau}

\begin{document}

\section*{DKG 2017 - Postereinreichung}

\begin{center}
Yann Büchau, Universität Hamburg, Meteorologisches Institut
\end{center}

\subsection*{Titel}

\begin{center}
\large
\fontspec{TheSansUHH Bold Caps}
Ungenauigkeiten der Temperaturmessung im NETATMO-Netzwerk
\\
verstehen und korrigieren
\end{center}

\subsection*{Zusammenfassung}

Es wird ein Energiebilanzmodell für die NETATMO.com-Außenwetterstation
vorgestellt, mit dem Ungenauigkeiten der Temperaturmessung modelliert,
analysiert und korrigiert werden sollen.

\subsection*{Abstract}

Mit dem Trend des \enquote{Internet of Things} investieren Stadtbewohner auch in
Geräte der Heimautomation und -überwachung. Derartige Geräte bietet die Firma
NETATMO.com auch für die Aufzeichnung meteorologischer Parameter im Innen- und
Außenbereich an. Dabei werden die Messwerte des Außenmoduls standardmäßig
veröffentlicht und lassen sich auf einer Karte unter weathermap.NETATMO.com
einsehen sowie über eine Schnittstelle beziehen.


Um Aussagen zu Effekten des Stadtklimas treffen zu können, sind insbesondere
flächendeckende meteorologische Beobachtungsdaten von Vorteil. Die Daten aus
dem NETATMO-Netzwerk können eine Bereicherung für die Stadtklimaforschung sein,
denn die Geräte sind baugleich und in wesentlich höherer räumlicher Dichte
vorhanden als offiziell betreute Stationen: Etwa 800 dieser NETATMO-Stationen
gab es beispielsweise im Frühjahr 2017 im Hamburger Gebiet. 


Die Temperaturmessung eines NETATMO-Außenmoduls ist allerdings mehreren
Fehlerquellen ausgesetzt: Der Temperatursensor ist recht träge und das Gerät
wird lediglich durch eine einfache Beschichtung in Metalloptik vor Strahlung
geschützt. Eine aktive Belüftung ist nicht vorhanden, Tau und Regentropfen auf
der Geräteoberfläche benötigen also länger zum Verdunsten. Zudem ist nicht
bekannt, ob der Benutzer die Positionierung des Geräts sachgemäß und sinnvoll
vorgenommen hat.  Es stellt sich also die Frage, wie belastbar die
Temperaturmessungen der NETATMO-Stationen sind und wie die Messwerte korrigiert
oder verwertet werden können.


Zur Beantwortung dieser Frage wird ein experimentell kalibriertes
zwei-Komponenten Energiebilanzmodell für ein einzelnes NETATMO-Außenmodul
vorgestellt, was die genannten Fehlerquellen beinhaltet. Das Modell ermöglicht
die Simulation virtueller Temperaturmessreihen, welche ein Außenmodul unter
bestimmten, zeitlich variablen äußeren Einflüssen messen würde. Als äußere
Einflussfaktoren zählen Sonneneinstrahlung, langwellige Einstrahlung, Wind,
Umgebungslufttemperatur und -feuchte und die Benetzung der Geräteoberfläche.
Auch die Trägheit des Temperatursensors wird dargestellt.


Das Modell wird zur Einschätzung und Korrektur der tatsächlich gemessenen
Temperaturen verwendet. Mithilfe inverser Modellierung lassen sich in einem
gewissen Rahmen Rückschlüsse auf die äußeren Einflussfaktoren schließen. Ein
Testfall ist der Versuch, eine \enquote{Sonnenscheinkarte} für Hamburg zu
erstellen.

\end{document}
